\subsection{Preguna 9}

Dada la función de demanda $Q= 8- 0,5P$ , halle la elasticidad de los puntos $A (3,10)$ y $B (7,2)$, donde se plantea el par $(Q,P)$, mediante la medición:

a. Gráfica

b. Matemática

\textbf{Respuesta}

\textbf{a. Medición Gráfica:}

\begin{enumerate}
\item Construcción de la función de demanda: La función de demanda dada es $Q = 8 - 0,5P$
\item Representación gráfica: En la figura~\ref{fig:imagen9} está la grafica de la función de demanda en un plano cartesiano, donde el eje x representará el precio ($P$) y el eje y representará la cantidad demandada ($Q$).














\begin{figure}[htbp]
    \centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis lines = left,
    xlabel = $P$,
    ylabel = $Q$,
    ymin = 0,
    ymax = 10,
    xmin = 0,
    xmax = 10,
    legend style={at={(0.5,-0.2)},anchor=north}
]
% Función de demanda
\addplot [
    domain=0:10,
    samples=100, 
    color=blue,
]
{8 - 0.5*x};
\addlegendentry{$Q = 8 - 0.5P$}

% Puntos A y B
\addplot[
    color=red,
    mark=*,
    only marks,
    nodes near coords,
    point meta=explicit symbolic
    ]
coordinates {
    (3, 10) [A]
    (7, 2) [B]
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
    \caption{Función de demanda.}
    \label{fig:imagen9}
\end{figure}



\item Determinación de los puntos A y B:
\begin{itemize}
\item Para el punto A, tenemos $P = 3$ y $Q = 10$
\item Para el punto B, tenemos $P = 7$ y $Q = 2$
\end{itemize}

\item Cálculo de la elasticidad:
Utilizaremos la fórmula de elasticidad precio de la demanda:
\begin{equation*}
E_d = \frac{\varDelta Q/ Q}{\varDelta P / P}
\end{equation*}
Donde $\varDelta Q$ es el cambio en la cantidad demandada,$\varDelta P$ es el cambio en el precio, $Q$ es la cantidad demandada inicial y $P$ es el precio inicial.

\item Cálculo de los cambios:
\begin{itemize}
\item Para el punto A: $\varDelta Q = Q_2 - Q_1 = 2 - 10 = -8$ y $\varDelta P = P_2 - P_1 = 7 - 3 = 4$.
\item Para el punto B: $\varDelta Q = Q_2 - Q_1 = 10 - 2 = 8$ y $\varDelta P = P_2 - P_1 = 3 - 7 = -4$.
\end{itemize}

\item Cálculo de la elasticidad:
\begin{itemize}
\item Para el punto A: $E_d = \frac{-8 / 10}{4 / 3} = -0,6$
\item Para el punto B: $E_d = \frac{8 / 2}{-4 / 7} = -7$
\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{b. Matemática:}

\begin{enumerate}
\item Cálculo de la elasticidad utilizando la función de demanda:
Utilizaremos la fórmula de elasticidad precio de la demanda:
\[
E_d = \frac{dQ / Q}{dP / P}
\]

\item Derivación de la función de demanda:
\begin{align*}
Q &= 8 - 0,5P\\
\frac{dQ}{dP} &= \frac{d(8 - 0,5P)}{dP}\\
 \frac{dQ}{dP} &= -0,5
\end{align*}


\item Cálculo de la elasticidad en los puntos A y B:
\begin{itemize}
\item Para el punto A:  $P = 3,Q = 10$:
\[
E_d = \frac{-0,5 \cdot 10/3}{(10/3)/(3/10)} = -0,6
\]

\item Para el punto B:  $P = 7, Q = 2$:
\[
E_d = \frac{-0,5 \cdot 2/7}{(2/7)/(-4/7)} = -7
\]
\end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Explicación del procedimiento:}
\begin{itemize}
\item En el método gráfico, representamos la función de demanda en un gráfico y determinamos los cambios en la cantidad demandada y el precio entre los puntos dados. Luego, utilizamos estos cambios para calcular la elasticidad precio de la demanda en cada punto.

\item En el método matemático, derivamos la función de demanda con respecto al precio para obtener la tasa de cambio de la cantidad demandada con respecto al precio. Luego, utilizando esta derivada y los valores dados de precio y cantidad en los puntos A y B, calculamos la elasticidad precio de la demanda en cada punto.
\end{itemize}

Ambos métodos proporcionan los mismos resultados para la elasticidad precio de la demanda en los puntos A y B.

\qed

